覺得深圳先進過香港嘅入哂嚟！

見到有人開post話去完深圳覺得好先進 支付寶好威威 所以想係度分享我之前睇過嘅一篇文
_______________________________

新年流流，有冇打牌先？

有冇番睇果d好多年前既電影先？

又有冇睇新戲呢？我估，新戲，大家都冇睇啦，只不過，只要電視上又出現「呢套戲」既話，我估，你都會乖乖地咁坐低，靜靜地咁睇晒佢。又或者係，打住麻將咁睇。

過年，大概都係咁既。因為，大家都知道過年大家都唔係好睇電視。而唯一可以同電視、手機同埋平版電腦鬥既活動，就係打牌。

最緊要既，都係有d聲既jei，係咪？

你仲睇唔睇電視既呢？

電視既功能，大概就係話畀我地知，除左人聲、麻將聲之外，仲有少少唔同既聲，係可以襯住個熱鬧氣氛。

畢竟，過年，大家要既都係一d氣氛野。

有一日，我睇住d朋友打左幾圈啦，之後，原來大家都唔計錢架啦。而家呢，佢地都用咩找數呢？原來，係用手機支付程式。無論係香港製造既payme，或者係大陸既支系微系支付平台，原來大家都唔用現金。

男聲：起～～～ 果幾廿牌婆larr 數，又要找碎銀，邊度黎咁多碎銀丫。你又冇個八達通機畀我嘟。有呢個野咪幾好囉。黎黎去去都係幾百蚊上落數。

手機支付系統，似乎是大勢所趨。而呢個亦都係現金、支票、信用卡以外，似乎係第四波既消費革命。大家都話，消費越黎越簡單，就會刺激消費。以前，作家林燕妮小姐就講過，點先會令你使少d錢呢？只要你所有野都用現金買，就會覺得唔想買。你諗下，去h 字頭的大品牌店，要你買一個手袋都30000蚊，你會唔會拎30張一千蚊出黎數？數果一下，你有冇心理負擔？但如果你用卡既話，大家都會話，個感覺冇咁大。而且，佢仲有好多咩分期，好多人都會覺得咁樣消費，可以動用既「金錢」既可能性，就會高d。

但係香港，手機支付系統，反而就唔係咁盛行。而有好多人，最近，有好多機構都用各種方法去引香港人用。好似美式快餐店都會叫人食野，25蚊個餐，可以畀返10蚊你，變相六折，都有好多人搞。但點知呢，原來你用左之後，縛定左信用卡，仲有身份証，有人話，唔會cancel 到既。而且，你用完果一次之後，原來都唔會有其他地方，再用第二次。

男聲：所以我細佬就中左伏啦，畀佢縛定左張信用卡，仲畀埋身份証佢添。

係咪中伏呢？我唔知。但我肯定既係，我地未來既生活，應該會越黎越少見到現金既。

好似我平日咁，出入好多地方，都唔使用現金。除左坐的士之外。我平時食飯，係中大飯堂，我會用八達通。係出面買零食，因為想儲miles，所以都係用手機既信用卡支付系統。唔理你係android pay 定係apple pay。都係用個手指或者用返面用對眼去畀錢就得。當然，前設係你月尾會找數啦。所以，大部份時間，用現金，都係篤魚蛋或者街頭小食先用到。

但係呢，原來你只要返過一次大陸，而家唔用手機支付平台，似乎咩都做唔到。所以呢，而好多陸客黎到香港，都好唔習慣用現金。

有一次，我係銅鑼灣一間鋪頭食魚蛋粉。呢間鋪頭只收現金，而有一個國內的遊客，一個姐姐仔，佢都應該有點小錢既。因為佢用既係h 字牌既新手袋。而佢不斷咁問店員，

女聲：（國語）可以刷卡嗎？可以支付寶嗎？不行？那好，你先下單，我去提款。

點知，個老闆同佢講：你食左先啦，之後先黎畀錢啦。果幾廿蚊，你唔會走左去既。

個姐姐仔一臉愕然，佢好似體會到佢人生好少體會到既一件事，係店家，竟然相信食客既信任。

信任。呢樣野，又值幾多錢呢？

但去到呢度，大家就會問。點解香港冇手機支付平台呢？係大家唔肯搞，定係點呢？

我係東京既時候，係唔使拎八達通，即係日本果張suica 出黎既。因為，只要我用手機，登記左，張卡就會係我手機入面，而且要增值呢，仲唔使排隊，只要用信用卡畀就可以啦。

而係香港呢，你就會發現，大家拎住個手機，之後就會張張八達通放係個手袋入面，然後係個入閘機度係咁磨係咁磨。再唔係呢，就係有d遊客，佢唔知點解唔會識用八達通既。咁我明白既，香港既野佢地用唔慣，都唔出奇。但，手機支付，係咪真係咁先進呢？

拜年既時候，同d朋友傾計，佢地話，好唔明d新一代，點解咁抗拒大陸發明既手機支付系統。佢話：

女聲：仲有d人話，因為大陸落後，所以手機支付先變得先進。呢個邏輯，我真係有d唔明白。

呢個邏輯，你明唔明呢？畀一首歌時間你諗下。呢個世界，有冇d先進既野，因為你好落後，所以會被發明既呢？

我重覆一次，呢個世界，有冇d先進既野，係因為你好落後，所以先會被發明既呢？

咩叫做「有d先進既野，係因為你落後，先會被發明呢？」

唔明白，都好合理既。因為香港人，慣左二分法。點解我地唔用開手機支付呢？有好多原因。先講下，d台商點理解大陸既手機支付系統丫？最近，有一個台灣網友就係一個討論平台度講，話佢對台灣既手機支付系統，冇大陸咁先進，有d意見。

男聲： 我是一個在中國（China)做左十幾年野既台灣人，天天在用微信支付和支付寶。

據我觀察，中國(China)人愛用支付寶實在是有不得已的原因的。
一、提款機密度不高：不是到處都有便利商店、便利商店裡都有提款機，也不是到處都 有銀行。
二、跨行提款手續費太高：唯一沒有手續費的手機提款，只有「同樣城市的同一間銀行」，同一個城市內的不同銀行之間會收你2～4元人民幣的手續費，相當台幣9至18元，係台中，飲一杯珍珠奶茶，都只係25元台幣咋啵。如果你去唔同城市呢？手續費，係按交易額既百分比黎收既！你冇睇錯，係百分比啊。即係話，假設我而家唔夠現金，從上海又急住要去北京出差，身上就只有一張提款卡，要拎5000人民幣去北京周圍既張家口，有一個叫祟禮既地方滑雪。好多時雪場既抵押金，只收現金既，咁我拎5000蚊，會畀人收幾多錢手續費呢？係50蚊人民幣，即係225台幣。

你係我，你會唔會想有「其他」消費方式呢？呢兩年，中國先畀visa 同埋master 入國，之前係台灣申辦既信用卡，全不能用。對中國人黎講，佢地以為「銀聯卡」，就係碌卡。但其實唔係，銀聯係現金卡。而且係大陸，幾年前都唔係每個地方可以用。所以，係呢種情況下，手機支付，變成左最方便，成本最低既野。一下子，就流行起黎啦。

點解手機支付會流行起來？
三、提款機太爛：China各地的提款機經常會吃卡，我去年十一月就親眼看見我朋 友卡在我面前被吃，打電話求助客服一點屁用都沒有。
四、假鈔太多：
往年逢年過節我得代表公司去「潛規則」某些重要關係人時，經常會發生領了一堆現金結果裡面有假鈔的事，結果還得自備驗鈔用的筆，這種事情也不是一次兩次了。
五、水電費、手機費等日常生活的費用全部都不能直接銀行按月扣繳。所有開通手續，必須要全部都先預繳，水、電等要先存錢在水卡、電卡裡，手機也必須先預繳，阿用得久了會產生「信用額度」，可以讓你 欠多一點再繳，但一樣是餘額沒有了就會直接給你切斷。

中國地方這麼大，人這麼多，如果像台灣一樣「先使用後付款」，那就「絕對收不到錢」。聽中國當地老一點的人說，以前有些地方的確有試行過「先使用後付款」，可是被派去收款的人有被打 的，有被趕出來的，根本收唔到。結果，中國各種生活費用的「預繳制度」是針對十幾億的「刁民」最適用的辦法。用手機支付可以直接在網路上買通話費、流量、儲值水電費，讓你要繳費時（既然不能先使用後付款），可以有個方便的管道，好歹比去電信公司、電力公司、水公司等地繳費來得方便，因為 ，阿你以為可以像在台灣一樣「直接去seven繳費」哦？抱歉，不可能。所有最方便的繳費方式就是透過手機，利用行動支付啦！

中國只是因為中間層的基礎建設缺乏，所以才直接用「行動支付」蓋過一切，創造出一個「方便的假象」。
就像，中國很多地方其實是沒有室內電話的，就因為沒有鋪好線路。為什麼？中國的不少大城市其實都是2000年左右才開始慢慢有實體電話線路的，這種情況下，當然是直接用GSM系統的行動電話比較快。

六、我呢個台商，剛到中國時，已經是十多年前的事了，那時很多銀行都還不能「跨行取款」哦！ 就是，你在同一家銀行的A分行開了戶，是不能去3公里外的B分行提款既！
後來，我辦了一張帶有「銀聯」（銀行聯合支付系統）功能的提款卡，才能夠在別的銀行的提款機取錢。現在不知道在偏遠地區的銀行是否還有人在使用沒有「銀聯」功能的提款卡。

七、最最最最最嚴重的問題：「鈔票與零錢的設計有問題」我如果要帶「一萬塊的人民幣」（100張百元鈔）是厚厚的一疊，你要是要給人十萬塊現金，那就要用不小的紙袋裝。阿同值的日幣只要16張萬元鈔（福澤諭吉），很薄很薄。同值的台幣（45張千元鈔）也只有一半的厚度。所以要攜帶時實在太不方便了。
咁平日，使錢呢？大部分國家的貨幣，都是「同樣面額的只有紙鈔或硬幣單一一種」，但係人民幣是「有些常用的面額紙鈔和硬幣都有」！即係話，你會在你那個放人民幣的錢包裡面同時找到一元紙鈔、五毛硬幣，也還會見到一元硬幣及五毛紙幣。

然後，由於中國太大，不同地方的物價以及通貨比率都不同，舉例來說，我明天要去北京旁邊的張家口的崇禮滑雪的話，假如全部都帶現金，租車渣，抵額金用支付寶，就要3000元 去張家口或北京到內蒙古的雪場的話，買東西、吃飯，你就會找到一堆亂七八糟既散紙。

但如果你係北京，由五環入三環，百元紙幣就會用得好快。在其他地方不小心錢包就會被廢物一般的小零錢塞滿，貧富差距太大的結果就是這樣。

所以我的錢包中究竟是要多準備些百元鈔？還是多放點零錢呢？ 結果，手機支付，就最方便。

這時我就會感謝科技的進步了。

但是，你諗深一層，係台灣，有冇需要考慮咁多事呢？沒水飲？隨便走幾步路就有便利店，連清境農場果種山區入面都有。而身上沒帶錢既話，入左便利店一定有提款機。

要搭捷運？悠遊卡拿出來刷就好啦！還可以在便利商店買東西用。 在中國要用儲值卡搭地鐵？你要先搵到人手的儲值櫃檯。像日本或台灣一樣用機器儲值？唔方便，亦都唔多。而好在因為有警察係度，所以儲值櫃檯錢的人，仲會排隊。 要買單次買飛？得既，首先你要有散紙。咁去邊度換散紙呢？身上如果沒有現金，提款機可以係好遠好遠既。呢個時候，手機支付就好重要啦。

講到尾，點解中國既手機支付行得咁快？就係因為佢地既「中層基礎建設」做得唔夠好。結果手機一出現，就可以解決晒幾乎所有問題。

就拎「滴滴打車」呢個app黎講。我覺得，以前係中國，你打車，用電話係叫唔到既，錶係會亂跳既，司機係會亂兜路架啵。有各種問題，相關從業人員質素差，而有呢個「快速解決方案」。所以，手機支付，唔一定係先進。佢既普及，只係話畀你知，佢地既「日常中層所需的基礎建設」越做得差咋。

當然，都有人反駁既。因為，佢地覺得 微信支付呢d咁既app 真係可以幫到好多人。好似我有一個係大陸工作十幾年既朋友就同我講，佢話佢係大陸，覺得微信呢個app 真係超厲害而且好方便。

佢話（女聲）：大陸提款機遍佈商場百貨公司，通常是幾大銀行的機器都有，悉隨尊便，而且提款卡銀聯付款早就可以共通；大陸紙鈔最大一百面額，沒有人帶幾千塊錢出門的。大陸超市一般幾分或者一兩毛錢你沒零錢可以不收，有時候幾分一毛不找給顧客也沒有人發難，因為大部分人都佔過便宜。而手機支付，就有一個好重要既好處，就係「純粹是唔使帶太多錢所以鼓勵了隨時消費，包括送外賣甚至送藥上門，都可以微信搞掂。你話大陸落後？係香港，如果你半夜唔舒服，你又冇男朋友既話，你肯定冇人會半夜送藥上門畀你啦？微信就可以解決好多問題啦。

究竟點解，香港又唔會咁易行到手機支付系統呢？

問題係，我地既中層建設，做得好好。

首先，信用卡好普及。幾乎大學生一入大學就已經有信用卡。佢地好習慣都會用卡。同歐美地區或者大陸唔同，歐美地區，學生多數係用debit card，即係現金掛帳卡之類既野，唔會係信用卡。而同時，由於信用卡方便，所以我地又會用蘋果手機既手機支付平台。

而同時，我地好早已經有八達通，佢同suica 呢d 為左坐車方便既儲值卡一樣，其實都係一種電子貨幣系統。呢d咁既團體，係香港，我會理解為「既得利益者」。而既得利益者做生意既方法，係一定會避免新競爭者加入，從而鞏固自己既地位。好似係日本咁先算，其實好多汽水機，都會接受手機支付，但香港就只係現金同八達通。因為八達通係首先加入呢個市場既唯一儲值卡供應商，所以，佢地可以同汽水機公司合作。而裝左之後，其實汽水機公司，係冇誘因去改變佢地既機器，去畀一個冇畀過普數佢地既支付平台既。點解要我投資去就你既平台，賺左既錢又唔係分畀我呢？

其實而家一般自動販賣機只要本身有mon有連線, 改少少program 就可以支持多幾個平台。而八達通呢？就要改硬件。你可以反對大陸既手機支付, 但唔好成日仲抱住覺得八達通仲係好好無問題呢個諗法，其實就有d笨既。

而同時，手機支付，已經進化到一個地步，係大陸既城市，係你冇左佢唔得。本來，

有網友就話：

女聲：手機支付只係其中一種方便嘅支付模式。不過某國想推推銷佢變成唯一，透過手機容易監控嗎！其實，去英國等地方旅行時，人地主要用debit/credit俾錢買嘢，甚至AA分單俾，咪一樣唔使帶現金。
男聲：只因為信用卡不盛行，要用以充值付款卡代用之，最重要是公安實名制，每個人經濟能力，行縱等私隱等，全部實時上載公安.可以實時捉人及凍結流動現金.
女聲：冇錯係好方便啊，方便到依家直頭壟斷，係大陸冇微信或電話號碼連free wifi都上唔到，上淘寶可以搞掂所有野。當你想轉其他都轉唔到
咩叫監控呢？

阿oscar呀，扮住你女朋友先得唔得？

o：喂我唔玩呢d架啵。
健：扮住先啦。
o：好啦。

拿，假設，有一日oscar用左汽車既自動繳費系統，去左機場，兜左個圈。而我係女朋友，佢係唔知既。於是，我就係果個自動繳費系統既單呢，係由我去找既，我就會問佢啦。

健：咦：你上星期唔係話去旺角睇玩具架咩？點解會有個數，係青馬大橋既？你入左機場黎咩？
o：係咩？冇呀。
健：哦？唔通信用卡公司搞錯左？等我問下先。
o：哦～～～ 我記得啦，我之前有個朋友同我係日本呢，買左d玩具，咁佢落機叫我車佢，我去左機場接佢之嘛。（心虛）
健：哦？你講阿風呀？你車左佢返屋企？佢又話同我食飯，食極都食唔到。
o：係呀。佢armarm 返黎之嘛。
健：阿風住馬鞍山架啵。你同一晚冇用過尖山隧道咩？冇呢個數既。
o：哦，我過尖山果陣，我有散紙啵咁arm，我……我畀左現金之嘛。

拿拿拿，oscar，你話係咪出事呢？
n：喂呀，邊有人咁蠢先得架。要真係偷食呀，都唔會去東涌，或者直接渣車啦。你有留底，一定會好易畀佢check 到架。
健：咁又arm，如果佢真係想同你一齊既話，事實上都唔會好似我咁，問到咁細緻。反正女人都明既，男人去玩，你問佢，佢仲肯講大話，而你又扮拆唔穿佢，關係就仲可以存在。如果唔係，大家都真係收得工啦。咁你有冇畀人拆穿過jei？
n：eee～～～ 講呢d，恭喜發財～～～～

消費既時候，如果你留底既話，係有好多唔同既可能性既。我唔敢講係危險。好似，有人同我講，只係係google search 過一d 體育運動品既野呢，面書同埋其他網站既廣告，就會自動咁畀一d 體育用品既廣告你。有d好笑d既係，有人search ua 戲院，就出左運動品牌 ua 既廣告。一般黎講，呢d 行動同消費模式既分析，都係一d 重要既資料，等商家可以賣廣告畀你。

而如果佢只係賣廣告畀你，你已經好彩。因為，如果中國將來真係要建立一個叫「社會信用系統」，只需要微信或者支付寶一個app，已經可以知道你既消費模式同行動習慣。比如，你平日係點使錢既呢？你用幾多時間係手機買野？你幾點住地鐵。你會唔會打車，即係坐的士？你一個月大概會出街食飯幾多次？睇幾多次戲？會唔會去商場既時候買下珍珠奶茶？你出街食飯既時候食既野係咪健康既呢？你幾點訓覺？你平日會同幾多人傾計？傾d乜野？會唔會同屋企人傾計呢？

如果你平日買既係家庭用品，好似紙尿片等等既野，咁社會信用系統就會理解你係一個有家庭既人，對你會投放多d信任。但如果你係一個成日係網上買安全套，性玩具既人，咁又點呢？你既微信既朋友，會唔會都係冇著衫既戶口，講埋d調情說話呢？咁，個系統大概就知道，你係一個咩性取向既人。

係咪咁恐怖呢？

我只可以話，如果所有資訊，都畀晒同一個機構，而呢個機構又可以追縱你既行動，你既消費，你既生活，你既感情，你既人生，咁呢個系統，係咪可以令你活得好舒服呢？係呀，佢係連你深夜要藥，都可以用個app 叫人買畀你。仲可以用個app 去叫周圍如果整多左野食既人，去送到你府上。一切，都好似好方便，但一切，都被記錄。你，又o唔ok呢？

大部份人都同我講，話我呢套論調，係大陸，係冇意義既。因為，生活冇左手機，已好唔方便。我係上海工作既時候，我試過畀的士司機藐左我一下。佢覺得用現金對佢地黎講，反而係唔方便既。

我理解既，個世界要向前行，我地呢d 局外人，好難會理解佢地點解會咁樣。而事實上，我地應該好清楚知道，中國已經大到一個地步，你要同佢有關係，就要有呢個追蹤你一世既支付系統。簡言之，係一人一個手機，一人一個追縱器，我們活得很好，很好。

健吾

2018年3月6日

今次真係too long
可唔可以講重點